\documentclass[11pt,a5paper,fleqn]{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath} 
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[left=1cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,footskip=1cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan
}
\setlength\parindent{0pt} 

\begin{document}


\begin{center}
{ \Large 10. Числовые алгоритмы, преобразование Фурье}

\end{center}
{\bf 1.}$\;$В протоколе $RSA$ выбраны $p = 17$, $q = 23$, $N=391$, $e=3$. Выберите ключ $d$ и зашифруйте сообщение $41$. Затем расшифруйте полученное сообщение и убедитесь, что получится исходное $41$. \smallskip \\
{\bf 2.}$\;$Пусть в протоколе $RSA$ открытый ключ $(N, e)$, $e=3$. Покажите, что если злоумышленник узнаёт закрытый ключ $d$, то он может легко найти разложение $N$ на множители. \smallskip \\
{\bf 3.}$\;$Докажите, что в шифре Шамира в итоге у $B$ в действительности оказывается то сообщение, которое $A$ планировал передать.\smallskip \\
{\bf 4.}$\;$Докажите, что в шифре Эль-Гамаля в итоге у $B$ в действительности оказывается то сообщение, которое $A$ планировал передать. \smallskip \\
{\bf 5.}$\;$Докажите, что в алгоритме шифрования Рабина $B$ в итоге сможет найти исходное передаваемое сообщение среди $(\pm apm_q \pm bqm_p)$. \smallskip \\
{\bf 6.}$\;$Докажите формулу обращения: $(M_n(\omega))^{-1} = \dfrac{1}{n}M_n(\omega^{-1})$. Вычислите также матрицу $(M_n(\omega))^4$. \smallskip \\
{\bf 7.}$\;$Найдите произведение многочленов $A(x) = x^3+3x+2$ и \\$B(x)=3x^3+3x^2+2$ с помощью алгоритма быстрого преобразования Фурье. Для этого найдите рекурсивно дискретное преобразование Фурье двух массивов $A=(0,0,0,0,1,0,3,2)$ и $B=(0,0,0,0,3,3,0,2)$, затем вычислите ДПФ массива $C$ и восстановите коэффициенты многочлена-произведения, используя обратное преобразование.\smallskip \\
{\bf 8 (Доп).}$\;$Многочлен $A(x) = \displaystyle\sum\limits_{i=0}^{n-1}a_i x^i$ задан последовательностью коэффициентов. Пусть последовательность $\{y_k\}_{k=0}^{n-1}$~--- его ДПФ, \\
т. е. $y_k = A\left(e^{\tfrac{2\pi k}{n}i}\right)$.
  Предложите алгоритм, вычисляющий \\
  $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{n-1}(\text{Re } y_k + \text{Im } y_k)$ и требующий $o(n^2)$ арифметических операций. 
 


\end{document}



