\documentclass[11pt,a5paper,fleqn]{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath} 
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[left=1cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,footskip=1cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan
}
\setlength\parindent{0pt} 

\begin{document}


\begin{center}
{ \Large 11. Интерактивные доказательства, \\$0$-knowledge протоколы}

\end{center}
{\bf 1.}$\;$Придумайте $0$-knowledge протокол для доказательства того, что Мерлин знает решение некоторого судоку $n^2\times n^2$. \\
Правила такие: доска $n^2\times n^2$ разбивается на непересекающиеся блоки $n\times n$. В каждой ячейке может быть число от $1$ до $n$. Изначально доска заполнена некоторым количеством чисел, которые в процессе заполнения менять нельзя. В каждом столбце, строке и блоке все числа должны быть разные. \\
{\bf 2.}$\;$Докажите, что $\mathbf{AM} = BP\cdot \mathcal{NP}$. \\
{\bf 3.}$\;$Докажите, что $\# 3SAT_D \in IP$. Для этого:
\begin{itemize}
\item Превратите булевы формулы в многочлены, значение которых совпадает с булевой формулой на одинаковом наборе. Такая операция называется арифметизацией.
\item Определите, как с помощью арифметизации получить число выполняющих наборов.
\item Постройте интерактивное доказательство того, что число выполняющих наборов действительное такое. Для этого понадобятся вычисления по модулю $p$.
\item Оцените вероятность принятия для верификатора.
\end{itemize}
{\bf 4 (Доп).} Все Доп+ задачи.

\end{document}



