\documentclass[11pt,a5paper,fleqn]{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath} 
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[left=1cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,footskip=1cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan
}
\setlength\parindent{0pt} 

\begin{document}


\begin{center}
{ \Large 4. Полиномиальная сводимость, \\
временные классы за $\mathcal{P}$ и $\mathcal{NP}$}

\end{center}
{\bf 1.}$\;$Подбрасываем <<честную>> монету $10$ раз. Подсчитайте вероятности следующих событий:

($i$) (1/6 балла)  число выпавших <<орлов>>  равно числу <<решек>>;

($ii$) (1/6 балла)  выпало больше <<орлов>>  чем <<решек>>;

($iii$) (1/6 балла) при $i=1,\dots,5$ одинаковы результаты $i$-го и $11-i$-го бросаний;

($iv$) (1/2 балла) <<орел>> выпал не менее четырех раз подряд. \smallskip \\
{\bf 2.}($i$) Вычислите условную вероятность, что при бросаний двух игральных костей на первой выпало шесть, если сумма равна семи.

($ii$) При двух бросках игральной кости выпало $X_1$ и $X_2$, соответственно. Вычислите $\mathbb{E}\{\max\{X_1,X_2\}\} + \mathbb{E}\{\min\{X_1,X_2\}\}$.

($iii$) Покажите, что из попарной независимости случайных величин не следует независимость в совокупности. Приведите контрпример.

($iv$) Независимы ли события: <<при броске кубика выпало четное число>> и <<при броске кубика выпало число, кратное трём>>?

($v$) Найти вероятность, что случайно выбранный граф на $n$ вершинах является простым циклом. Найти предел этой вероятности при $n\rightarrow \infty$. \smallskip \\
{\bf 3. (втф)}$\;$Две урны содержат одинаковое количество шаров. Шары окрашены в белый и черный цвета. Из каждой урны вынимают по $n$ шаров с возвращением, где $n \geq 3$. Найдите $n$ и <<состав>> каждой урны, если вероятность того, что все шары, взятые из первой урны, белые, равна вероятности того, что все шары, взятые из второй урны, либо белые, либо черные.
\smallskip \\
{\bf 4 (Доп).}$\;$Симметричную монетку бросают неограниченное число раз. Какая из последовательностей встретится раньше с большей вероятностью: РОР или РРО? 
\newpage
{\bf 5.}$\;$($i$) Найти мат. ожидание числа простых циклов длины $r$ в случайном графе на $n$ вершинах. Любое из $C_n^2$ рёбер генерируется независимо от других с вероятностью $p$.

($ii$) Найти мат. ожидание числа простых циклов длины $r$ в случайной перестановке $n$ элементов в предположении, что все перестановки $\pi \in S_n$ равновероятны. \smallskip \\
{\bf 6.(Доп)}($i$) Имеется генератор случайных битов, выдающий $0$ и $1$ с вероятностью $1/2$. Предложите алгоритм, использующий этот генератор и выдающий $0$ с вероятностью $1/3$ и $1$ с вероятностью $2/3$. Оцените матожидание времени работы алгоритма. \\
($ii$) Обратно: из генератора $(1/3; 2/3)$ получите $(1/2)$. \smallskip \\
{\bf 7.}$\;$Найти мат. ожидание количества неподвижных элементов в случайно выбранной из $S_n$ перестановке.  \smallskip \\
{\bf 8.}$\;$В экзаменационной программе обычного экзамена $25$ билетов, из которых $5$ простые, а вытянув любой из остальных, всякий студент точно завалит экзамен. Подряд заходят два студента. Какой из них с большей вероятностью вытянет простой билет? (используйте для второго студента формулу полной вероятности для двух возможных результатов первого студента). \smallskip \\
{\bf 9 (Доп).}$\;$Найти математическое ожидание числа бросаний кости до первого выпадения двух шестерок подряд. \smallskip \\
{\bf 10 (Доп).}$\;$На окружности случайным образом выбираются две точки. Найдите среднее расстояние между ними. \\
\end{document}



